<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<ns0:Document xmlns:ns0="http://www.suscopts.org/CopticReader" Agpeya="true">
   <ns0:Title>      
      <ns0:Language id="English">The Eleventh Hour (Vespers)</ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">صلاةُ الغُروبِ</ns0:Language>
   </ns0:Title>
   
   <ns0:Comment>
      <ns0:Language id="English">
         5:00 PM: To commemorate the hour in which the Body of our Lord Jesus Christ was taken down from the Cross and anointed with spices and wrapped in linen.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         تُقابلُ الخامِسةَ بعدَ الظُهرِ بالتوقيتِ الفرنجي. رُتِّبَتْ بمُناسبةِ إنزالِ جسدِ المُخلِّصِ مِنْ عَلى الصليبِ. وفيها نشكُرُ الربَّ عَلى حفظِهِ إيانا إلى المساءِ.
      </ns0:Language>
   </ns0:Comment>
            
   <ns0:Title>
      <ns0:Language id="English">Introduction of Every Hour</ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">مُقدِمةُ كلِّ ساعةٍ</ns0:Language>
   </ns0:Title>
    
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ϧⲉⲛ ⲫ̀ⲣⲁⲛ ⲙ̀Ⲫⲓⲱⲧ ⲛⲉⲙ Ⲡϣⲏⲣⲓ ⲛⲉⲙ Ⲡⲓⲡ̀ⲛⲉⲩⲙⲁ ⲉⲑⲟⲩⲁⲃ ⲟⲩⲛⲟⲩϯ ⲛ̀ⲟⲩⲱⲧ: ⲁ̀ⲙⲏⲛ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         In the name of the Father and the Son and the Holy Spirit, one God. Amen.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         باسمِ الآبِ والابنِ والرّوحِ القُدُسِ الإلهِ الواحدِ. آمين.
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
<ns0:Text>
      <ns0:Language id="English">
         <ns0:span class="Coptic">Ⲕⲩⲣⲓⲉ ⲉ̀ⲗⲉⲏ̀ⲥⲟⲛ</ns0:span>. Lord have mercy. Lord have mercy. Lord bless us. Amen.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         <ns0:span class="Coptic">Ⲕⲩⲣⲓⲉ ⲉ̀ⲗⲉⲏ̀ⲥⲟⲛ.</ns0:span>  ياربُّ ارحَمْ. ياربُّ ارحَمْ. ياربُّ بارِكْ. آمين.
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="English">
         Glory to the Father, and to the Son, and to the Holy Spirit. Now and ever and unto the ages of the ages. Amen.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         المجدُ للآبِ والابنِ والرّوحِ القُدُسِ الآنَ وكلَّ أوانٍ وإلى دهرِ الدهورِ. آمين.
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
      <ns0:Language id="English">Our Father</ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">أبانا الذي</ns0:Language>
   </ns0:Title>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲁⲣⲓⲧⲉⲛ ⲛ̀ⲉⲙⲡ̀ϣⲁ ⲛ̀ϫⲟⲥ ϧⲉⲛ ⲟⲩϣⲉⲡϩ̀ⲙⲟⲧ:
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Make us worthy to pray thankfully:
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         اللهُمَّ اجعلْنا مُستحقينَ أن نقولَ بشكرٍ:
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ϫⲉ Ⲡⲉⲛⲓⲱⲧ ⲉⲧ ϧⲉⲛ ⲛⲓⲫⲏⲟⲩⲓ: ⲙⲁⲣⲉϥⲧⲟⲩⲃⲟ ⲛ̀ϫⲉ ⲡⲉⲕⲣⲁⲛ: 
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Our Father who art in heaven, hallowed be Thy name.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         أبانا الذي في السماواتِ ليتقدسِ اسمُكَ،
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲙⲁⲣⲉⲥⲓ̀ ⲛ̀ϫⲉ ⲧⲉⲕⲙⲉⲧⲟⲩⲣⲟ: ⲡⲉⲧⲉϩⲛⲁⲕ ⲙⲁⲣⲉϥϣⲱⲡⲓ: ⲙ̀ⲫ̀ⲣⲏϯ ϧⲉⲛ ⲧ̀ⲫⲉ ⲛⲉⲙ ϩⲓϫⲉⲛ ⲡⲓⲕⲁϩⲓ:  
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Thy kingdom come, Thy will be done, on earth as it is in heaven.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         ليأتِ ملكوتُكَ، لتكُن مشيئتُكَ، كما في السماءِ كذلكَ على الأرضِ،
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲡⲉⲛⲱⲓⲕ ⲛ̀ⲧⲉ ⲣⲁⲥϯ ⲙⲏⲓϥ ⲛⲁⲛ ⲙ̀ⲫⲟⲟⲩ: ⲟⲩⲟϩ ⲭⲁ ⲛⲏⲉ̀ⲧⲉⲣⲟⲛ ⲛⲁⲛ ⲉ̀ⲃⲟⲗ: ⲙ̀ⲫ̀ⲣⲏϯ ϩⲱⲛ ⲛ̀ⲧⲉⲛⲭⲱ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ⲛ̀ⲛⲏⲉ̀ⲧⲉ ⲟⲩⲟⲛ ⲛ̀ⲧⲁⲛ ⲉ̀ⲣⲱⲟⲩ: ⲟⲩⲟϩ ⲙ̀ⲡⲉⲣⲉⲛⲧⲉⲛ ⲉ̀ϧⲟⲩⲛ ⲉ̀ⲡⲓⲣⲁⲥⲙⲟⲥ ⲁⲗⲗⲁ ⲛⲁϩⲙⲉⲛ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ϩⲁ ⲡⲓⲡⲉⲧϩⲱⲟⲩ.  
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Give us this day our daily bread and forgive us our trespasses, as we forgive those who trespass against us and lead us not into temptation, but deliver us from the evil one.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         خبزَنا الذي للغدِّ أعطِنا اليومَ، واغفِرْ لنا ذنوبَنا كما نغفِرُ نحنُ أيضاً للمُذنبينَ إلينا، ولا تُدخِلنا في تجرِبةٍ لكِنْ نجِّنا مِنَ الشريرِ،
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ϧⲉⲛ Ⲡⲓⲭ̀ⲣⲓⲥⲧⲟⲥ Ⲓⲏⲥⲟⲩⲥ Ⲡⲉⲛϭⲟⲓⲥ: ϫⲉ ⲑⲱⲕ ⲧⲉ ϯⲙⲉⲧⲟⲩⲣⲟ ⲛⲉⲙ ϯϫⲟⲙ ⲛⲉⲙ ⲡⲓⲱ̀ⲟⲩ ϣⲁ ⲉ̀ⲛⲉϩ: ⲁ̀ⲙⲏⲛ.  
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         In Christ Jesus our Lord. For Thine is the kingdom, and the power, and the glory, forever. Amen.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         بالمسيحِ يسوعَ ربِّنا. لأنَّ لكَ المُلكَ والقوةَ والمجدَ إلى الأبدِ. آمين.
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
</ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">The Prayer of Thanksgiving</ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">صلاةُ الشكر</ns0:Language>
      </ns0:Title>

      <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲙⲁⲣⲉⲛϣⲉⲡϩ̀ⲙⲟⲧ ⲛ̀ⲧⲟⲧϥ ⲙ̀ⲡⲓⲣⲉϥⲉⲣⲡⲉⲑⲛⲁⲛⲉϥ ⲟⲩⲟϩ ⲛ̀ⲛⲁⲏⲧ: Ⲫⲛⲟⲩϯ Ⲫⲓⲱⲧ ⲙ̀Ⲡⲉⲛϭⲟⲓⲥ ⲟⲩⲟϩ Ⲡⲉⲛⲛⲟⲩϯ ⲟⲩⲟϩ ⲡⲉⲛⲥⲱⲧⲏⲣ Ⲓⲏⲥⲟⲩⲥ Ⲡⲓⲭ̀ⲣⲓⲥⲧⲟⲥ. 
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Let us give thanks to the beneficent and merciful God, the Father of our Lord, God, and Savior Jesus Christ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         فلنشكرْ صانعَ الخيراتِ، الرحومَ اللهَ أبا ربِّنا وإلَهِنا ومخلِّصِنا يسوعَ المسيحِ.
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>   
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ϫⲉ ⲁϥⲉⲣⲥ̀ⲕⲉⲡⲁⲍⲓⲛ ⲉ̀ϫⲱⲛ: ⲁϥⲉⲣⲃⲟⲏ̀ⲑⲓⲛ ⲉ̀ⲣⲟⲛ: ⲁϥⲁ̀ⲣⲉϩ ⲉ̀ⲣⲟⲛ: ⲁϥϣⲟⲡⲧⲉⲛ ⲉ̀ⲣⲟϥ ⲁϥϯⲁ̀ⲥⲟ ⲉ̀ⲣⲟⲛ: ⲁϥϯⲧⲟⲧⲉⲛ ⲁϥⲉⲛⲧⲉⲛ ϣⲁ ⲉ̀ϩ̀ⲣⲏⲓ ⲉ̀ⲧⲁⲓⲟⲩⲛⲟⲩ ⲑⲁⲓ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         For He has covered us, helped us, guarded us, accepted us to Himself, spared us, supported us, and has brought us to this hour.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         لأنهُ سترَنا وأعانَنا وحفظَنا وقبلَنا إليهِ وأشفقَ علَينا وعضدَنا وأتى بِنا إلى هذهِ الساعةِ.
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲛⲑⲟϥ ⲟⲛ ⲙⲁⲣⲉⲛϯϩⲟ ⲉ̀ⲣⲟϥ ϩⲟⲡⲱⲥ ⲛ̀ⲧⲉϥⲁ̀ⲣⲉϩ ⲉ̀ⲣⲟⲛ: ϧⲉⲛ ⲡⲁⲓⲉ̀ϩⲟⲟⲩ ⲉⲑⲟⲩⲁⲃ ⲫⲁⲓ ⲛⲉⲙ ⲛⲓⲉ̀ϩⲟⲟⲩ ⲧⲏⲣⲟⲩ ⲛ̀ⲧⲉ ⲡⲉⲛⲱⲛϧ: ϧⲉⲛ ϩⲓⲣⲏⲛⲏ ⲛⲓⲃⲉⲛ: ⲛ̀ϫⲉ ⲡⲓⲡⲁⲛⲧⲟⲕⲣⲁⲧⲱⲣ Ⲡϭⲟⲓⲥ Ⲡⲉⲛⲛⲟⲩϯ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Let us also ask Him, the Lord our God, the Pantocrator, to guard us in all peace this holy day and all the days of our life.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         هو أيضاً فلنسألْهُ أن يحفظَنا في هذا اليومِ المُقدسِ، وكلِّ أيامِ حياتِنا بكلِّ سلامٍ، الضابطَ الكلِّ الربَّ إلهَنا.
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>
<ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲫⲛⲏⲃ Ⲡϭⲟⲓⲥ Ⲫⲛⲟⲩϯ ⲡⲓⲡⲁⲛⲧⲟⲕⲣⲁⲧⲱⲣ: Ⲫⲓⲱⲧ ⲙ̀Ⲡⲉⲛϭⲟⲓⲥ ⲟⲩⲟϩ Ⲡⲉⲛⲛⲟⲩϯ ⲟⲩⲟϩ ⲡⲉⲛⲥⲱⲧⲏⲣ Ⲓⲏⲥⲟⲩⲥ Ⲡⲓⲭ̀ⲣⲓⲥⲧⲟⲥ. 
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         O Master, Lord, God the Pantocrator, the Father of our Lord, God, and Savior Jesus Christ,
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         أيها السيدُ الربُّ الإلهُ ضابطُ الكلِّ، أبو ربِّنا وإلَهِنا ومخلِّصِنا يسوعَ المسيحِ.
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>   
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲧⲉⲛϣⲉⲡϩ̀ⲙⲟⲧ ⲛ̀ⲧⲟⲧⲕ ⲕⲁⲧⲁ ϩⲱⲃ ⲛⲓⲃⲉⲛ ⲛⲉⲙ ⲉⲑⲃⲉ ϩⲱⲃ ⲛⲓⲃⲉⲛ ⲛⲉⲙ ϧⲉⲛ ϩⲱⲃ ⲛⲓⲃⲉⲛ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         we thank You for everything, concerning everything, and in everything.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         نشكرُكَ على كلِّ حالٍ، ومِنْ أجلِ كلِّ حالٍ، وفي كلِّ حالٍ.
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ϫⲉ ⲁⲕⲉⲣⲥ̀ⲕⲉⲡⲁⲍⲓⲛ ⲉ̀ϫⲱⲛ: ⲁⲕⲉⲣⲃⲟⲏ̀ⲑⲓⲛ ⲉ̀ⲣⲟⲛ: ⲁⲕⲁ̀ⲣⲉϩ ⲉ̀ⲣⲟⲛ: ⲁⲕϣⲟⲡⲧⲉⲛ ⲉ̀ⲣⲟⲕ: ⲁⲕϯⲁ̀ⲥⲟ ⲉ̀ⲣⲟⲛ: ⲁⲕϯⲧⲟⲧⲉⲛ ⲁⲕⲉⲛⲧⲉⲛ ϣⲁ ⲉ̀ϩ̀ⲣⲏⲓ ⲉ̀ⲧⲁⲓⲟⲩⲛⲟⲩ ⲑⲁⲓ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         For You have covered us, helped us, guarded us, accepted us to Yourself, spared us, supported us, and have brought us to this hour.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         لأنكَ سترتَنا وأعنتَنا وحفظتَنا، وقبلتَنا إليكَ، وأشفقتَ علينا وعضَّدتَنا وأتيتَ بنا إلى هذهِ الساعةِ.
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>
<ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲉⲑⲃⲉ ⲫⲁⲓ ⲧⲉⲛϯϩⲟ ⲟⲩⲟϩ ⲧⲉⲛⲧⲱⲃϩ ⲛ̀ⲧⲉⲕⲙⲉⲧⲁ̀ⲅⲁⲑⲟⲥ ⲡⲓⲙⲁⲓⲣⲱⲙⲓ: ⲙⲏⲓⲥ ⲛⲁⲛ ⲉⲑⲣⲉⲛϫⲱⲕ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ⲙ̀ⲡⲁⲓⲕⲉⲉ̀ϩⲟⲟⲩ ⲉⲑⲟⲩⲁⲃ ⲫⲁⲓ: ⲛⲉⲙ ⲛⲓⲉ̀ϩⲟⲟⲩ ⲧⲏⲣⲟⲩ ⲛ̀ⲧⲉ ⲡⲉⲛⲱⲛϧ: ϧⲉⲛ ϩⲓⲣⲏⲛⲏ ⲛⲓⲃⲉⲛ ⲛⲉⲙ ⲧⲉⲕϩⲟϯ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Therefore, we ask and entreat Your goodness, O Lover of Mankind, grant us to complete this holy day and all the days of our life in all peace with Your fear.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         مِنْ أجلِ هذا نسألُ ونطلبُ مِنْ صلاحِكَ يا محبَّ البشرِ، امنحنا أن نكمِّلَ هذا اليومَ المُقدسَ، وكلَّ أيامِ حياتِنا بكلِّ سلامٍ معَ خوفِكَ.
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲫⲑⲟⲛⲟⲥ ⲛⲓⲃⲉⲛ: ⲡⲓⲣⲁⲥⲙⲟⲥ ⲛⲓⲃⲉⲛ: ⲉ̀ⲛⲉⲣⲅⲓⲁ ⲛⲓⲃⲉⲛ ⲛ̀ⲧⲉ ⲡ̀ⲥⲁⲧⲁⲛⲁⲥ: ⲡ̀ⲥⲟϭⲛⲓ ⲛ̀ⲧⲉ ϩⲁⲛⲣⲱⲙⲓ ⲉⲩϩⲱⲟⲩ: ⲛⲉⲙ ⲡ̀ⲧⲱⲛϥ ⲉ̀ⲡ̀ϣⲱⲓ ⲛ̀ⲧⲉ ϩⲁⲛϫⲁϫⲓ ⲛⲏⲉⲧϩⲏⲡ ⲛⲉⲙ ⲛⲏⲉⲑⲟⲩⲱⲛϩ ⲉ̀ⲃⲟⲗ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         All envy, all temptation, all the work of Satan, the counsel of wicked men and the rising up of enemies, hidden and manifest,
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         كلُّ حسدٍ وكلُّ تجربةٍ وكلُّ فعلِ الشيطانِ، ومؤامرةُ الناسِ الأشرارِ، وقيامُ الأعداءِ الخفيينَ والظاهرينَ
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Group>
      <ns0:Season id="!Agpeya">
         <ns0:Comment>         
            <ns0:Language id="English">
               The priest bows his head toward the East and signs himself with the sign of the cross, saying:
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               يطامن الكاهن رأسه إلى الشرق ويرشم ذاته بمثال الصليب قائلاً:
            </ns0:Language>         
         </ns0:Comment>         
      </ns0:Season>
   </ns0:Group>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         ⲁ̀ⲗⲓⲧⲟⲩ ⲉ̀ⲃⲟⲗϩⲁⲣⲟⲛ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         take them away from us
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         انزعْها عنَّا.
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Group>
      <ns0:Season id="!Agpeya">
         <ns0:Comment>         
            <ns0:Language id="English">
               Then he turns toward the west from his right and makes the sign of the cross over the people, saying the following. If the Pope, a metropolitan, or a bishop is present, he makes the sign of the cross over the people and says the following instead of the priest.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               ثم يلتفت إلى الغرب عن يمينه ويرشم الشعب قائلاً:[إذا كان الأب البابا أو المطران أو الأسقف حاضراً فهو الذي يرشم الشعب ويقول ذلك.]
            </ns0:Language>         
         </ns0:Comment>
      </ns0:Season>
   </ns0:Group>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         ⲛⲉⲙ ⲉ̀ⲃⲟⲗϩⲁ ⲡⲉⲕⲗⲁⲟⲥ ⲧⲏⲣϥ
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         and from all Your people,
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         وعن سائرِ شعبِكَ.
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Group>
      <ns0:Season id="Baptism | Unction | LiturgyOfTheWaters | Engagement | Crowning | FuneralPrayer | GeneralFuneralPrayer | Ordination">
         <ns0:Group>
            <ns0:Season id="ConsecrationOfWaters | BathingPrayer | LiturgyOfTheWaters">
               <ns0:Text>
                  <ns0:Language id="Coptic">
                     ⲛⲉⲙ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ϩⲁ ⲧⲁⲓⲕⲟⲗⲩⲙⲃⲏⲑⲣⲁ ⲑⲁⲓ
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="English">
                     and from this basin,
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="Arabic">
                     وعن هذه الفسقيةِ.
                  </ns0:Language>         
               </ns0:Text>
            </ns0:Season>
            
            <ns0:Season id="AbsolutionOfWoman">
               <ns0:Text>
                  <ns0:Language id="Coptic">
                     ⲛⲉⲙ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ϩⲁ ⲧⲁⲓⲥ̀ϩⲓⲙⲓ ⲑⲁⲓ:
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="English">
                     and from this woman,
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="Arabic">
                     وعن هذه المرأةِ.
                  </ns0:Language>         
               </ns0:Text>
            </ns0:Season>
            
            <ns0:Season id="Unction">
               <ns0:Text>
                  <ns0:Language id="Coptic">
                     ⲛⲉⲙ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ϩⲁ ⲫⲁⲓ ⲉⲧϣⲱⲛⲓ 
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="English">
                     and from this infirm person,
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="Arabic">
                     وعن هذا المريضِ.
                  </ns0:Language>         
               </ns0:Text>
            </ns0:Season>
            
            <ns0:Season id="Engagement">
               <ns0:Text>
                  <ns0:Language id="Coptic">
                     ⲛⲉⲙ ⲉ̀ⲃⲟⲗϩⲁ ⲫⲁⲓ ⲉⲧⲁϥⲱⲡ ⲛ̀ⲥⲁ ⲑⲁⲓ
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="English">
                     and from this betrothed couple,
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="Arabic">
                     وعن هذين الخطيبين
                  </ns0:Language>
               </ns0:Text>
            </ns0:Season>
            
            <ns0:Season id="Crowning">
               <ns0:Text>
                  <ns0:Language id="Coptic">
                     ⲛⲉⲙ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ϩⲁ ⲛⲁⲓⲡⲁⲧϣⲉⲗⲉⲧ ⲛⲁⲓ
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="English">
                     and from this bridegroom and bride,
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="Arabic">
                     وعن هذين العروسين.
                  </ns0:Language>         
               </ns0:Text>
            </ns0:Season>
            
            <ns0:Season id="(FuneralPrayer ^ !FuneralMemorial) | GeneralFuneralPrayer">
               <ns0:Text>
                  <ns0:Language id="Coptic">
                     ⲛⲉⲙ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ϩⲁ ⲧⲁⲓⲯⲩⲭⲏ ⲑⲁⲓ 
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="English">
                     and from this soul,
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="Arabic">
                     وعن هذه النفسِ.
                  </ns0:Language>         
               </ns0:Text>
            </ns0:Season>
            
            <ns0:Season id="Ordination">
               <ns0:Text>
                  <ns0:Language id="English">
                     and from this Your servant,
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="Arabic">
                     وعن عبدك هذا.
                  </ns0:Language>         
               </ns0:Text>
            </ns0:Season>
         </ns0:Group>
         
         <ns0:Group>
            <ns0:Season id="!Agpeya">
               <ns0:Comment>         
                  <ns0:Language id="English">
                     Then he turns towards the East, making the sign of the cross, saying:
                  </ns0:Language>
                  <ns0:Language id="Arabic">
                     ثم يلتفت إلى الشرق قائلا:
                  </ns0:Language>         
               </ns0:Comment>
            </ns0:Season>
         </ns0:Group>
      </ns0:Season>

      <ns0:Season id="HomeBlessing">
         <ns0:Text>
            <ns0:Language id="Coptic">
               ⲛⲉⲙ ⲉ̀ⲃⲟⲗϩⲁ ⲡⲁⲓⲏⲓ ⲫⲁⲓ
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="English">
               and from this house,
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               وعن هذا البيتِ.
            </ns0:Language>
         </ns0:Text>
      </ns0:Season>

      <ns0:Season id="!OfferingOfLamb ^ !Agpeya ^ !Ordination">
         <ns0:Text>
            <ns0:Language id="Coptic">
               ⲛⲉⲙ ⲉ̀ⲃⲟⲗϩⲁ ⲧⲁⲓⲉⲕⲕ̀ⲗⲏⲥⲓⲁ̀ ⲑⲁⲓ
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="English">
               and from this church,
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               وعن هذه الكنيسةِ.
            </ns0:Language>         
         </ns0:Text>
         
         <ns0:Comment>         
            <ns0:Language id="English">
               Then he turns toward the East, making the sign of the cross on the altar, saying:
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               ثم يلتفت إلى الشرق ويرشم على المذبح قائلاً:
            </ns0:Language>         
         </ns0:Comment>
      </ns0:Season>
   </ns0:Group>
   
   <ns0:Group>
      <ns0:Season id="OfferingOfLamb">
         <ns0:Text>
            <ns0:Language id="Coptic">
               ⲛⲉⲙ ⲉ̀ⲃⲟⲗϩⲁ ⲧⲁⲓⲧ̀ⲣⲁⲡⲉⲍⲁ ⲑⲁⲓ
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="English">
               and from this table,
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               وعن هذه المائدة،
            </ns0:Language>         
         </ns0:Text>
      </ns0:Season>
   </ns0:Group>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         ⲛⲉⲙ ⲉ̀ⲃⲟⲗϩⲁ ⲡⲁⲓⲙⲁ ⲉⲑⲟⲩⲁⲃ ⲛ̀ⲧⲁⲕ ⲫⲁⲓ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         and from this Your holy place.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         وعن موضعِكَ المُقدسِ هذا.
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲛⲏ ⲇⲉ ⲉⲑⲛⲁⲛⲉⲩ ⲛⲉⲙ ⲛⲏⲉⲧⲉⲣⲛⲟϥⲣⲓ ⲥⲁϩⲛⲓ ⲙ̀ⲙⲱⲟⲩ ⲛⲁⲛ: ϫⲉ ⲛ̀ⲑⲟⲕ ⲡⲉ ⲉ̀ⲧⲁⲕϯ ⲙ̀ⲡⲓⲉⲣϣⲓϣⲓ ⲛⲁⲛ: ⲉ̀ϩⲱⲙⲓ ⲉ̀ϫⲉⲛ ⲛⲓϩⲟϥ ⲛⲉⲙ ⲛⲓϭ̀ⲗⲏ: ⲛⲉⲙ ⲉ̀ϫⲉⲛ ϯϫⲟⲙ ⲧⲏⲣⲥ ⲛ̀ⲧⲉ ⲡⲓϫⲁϫⲓ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         But those things which are good and profitable do provide for us, for it is You who have given us the authority to tread on serpents and scorpions, and upon all the power of the enemy.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         أمَّا الصالحاتُ والنافعاتُ فارزقنا إياها لأنكَ أنتَ الذي أعطيتَنا السلطانَ أن ندوسَ على الحياتِ والعقاربَ وعلى كلِّ قوةِ العدوِ.
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>
<ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲟⲩⲟϩ ⲙ̀ⲡⲉⲣⲉⲛⲧⲉⲛ ⲉ̀ϧⲟⲩⲛ ⲉ̀ⲡⲓⲣⲁⲥⲙⲟⲥ: ⲁⲗⲗⲁ ⲛⲁϩⲙⲉⲛ ⲉ̀ⲃⲟⲗϩⲁ ⲡⲓⲡⲉⲧϩⲱⲟⲩ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         And lead us not into temptation, but deliver us from the evil one,
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         ولا تُدْخِلْنا في تجربةٍ لكن نَجِّنا مِنَ الشريرِ.
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>
<ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ϧⲉⲛ ⲡⲓϩ̀ⲙⲟⲧ ⲛⲉⲙ ⲛⲓⲙⲉⲧϣⲉⲛϩⲏⲧ ⲛⲉⲙ ϯⲙⲉⲧⲙⲁⲓⲣⲱⲙⲓ ⲛ̀ⲧⲉ ⲡⲉⲕⲙⲟⲛⲟⲅⲉⲛⲏⲥ ⲛ̀Ϣⲏⲣⲓ: Ⲡⲉⲛϭⲟⲓⲥ ⲟⲩⲟϩ Ⲡⲉⲛⲛⲟⲩϯ ⲟⲩⲟϩ ⲡⲉⲛⲥⲱⲧⲏⲣ Ⲓⲏⲥⲟⲩⲥ Ⲡⲓⲭ̀ⲣⲓⲥⲧⲟⲥ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Through the grace, compassion, and love-of-mankind of Your only-begotten Son, our Lord, God, and Savior Jesus Christ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         بالنعمةِ والرأفاتِ ومحبةِ البشرِ اللواتي لابنِكَ الوحيدِ، ربِّنا وإلهِنا ومخلِّصِنا يسوعَ المسيحِ.
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲫⲁⲓ ⲉ̀ⲧⲉ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ϩⲓⲧⲟⲧϥ ⲉ̀ⲣⲉ ⲡⲓⲱ̀ⲟⲩ ⲛⲉⲙ ⲡⲓⲧⲁⲓⲟ ⲛⲉⲙ ⲡⲓⲁ̀ⲙⲁϩⲓ ⲛⲉⲙ ϯⲡ̀ⲣⲟⲥⲕⲩⲛⲏⲥⲓⲥ: ⲉⲣⲡ̀ⲣⲉⲡⲓ ⲛⲁⲕ ⲛⲉⲙⲁϥ: ⲛⲉⲙ Ⲡⲓⲡ̀ⲛⲉⲩⲙⲁ ⲉⲑⲟⲩⲁⲃ ⲛ̀ⲣⲉϥⲧⲁⲛϧⲟ ⲟⲩⲟϩ ⲛ̀ⲟ̀ⲙⲟⲟⲩⲥⲓⲟⲥ ⲛⲉⲙⲁⲕ. 
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         through whom the glory, honor, dominion, and worship are due unto You, with Him and the Holy Spirit, the Giver of Life, who is of one essence with You,
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         هذا الذي مِنْ قبَلِه، المجدُ والكرامةُ والعزة والسجودُ، تليقُ بكَ معَهُ، ومعَ الرّوحِ القُدُسِ المُحيي المساوي لكَ.
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ϯⲛⲟⲩ ⲛⲉⲙ ⲛ̀ⲥⲏⲟⲩ ⲛⲓⲃⲉⲛ ⲛⲉⲙ ϣⲁ ⲉ̀ⲛⲉϩ ⲛ̀ⲧⲉ ⲛⲓⲉ̀ⲛⲉϩ ⲧⲏⲣⲟⲩ: ⲁ̀ⲙⲏⲛ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         now and at all times and unto the age of all ages. Amen.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         الآنَ وكلَّ أوانٍ وإلى دهرِ الدهورِ كلِّها. آمين.
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
</ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Psalm 50
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المزمورُ الخمسونَ
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
       
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="Coptic">
            Ⲛⲁⲓ ⲛⲏⲓ Ⲫⲛⲟⲩϯ ⲕⲁⲧⲁ ⲡⲉⲕⲛⲓϣϯ ⲛ̀ⲛⲁⲓ: ⲛⲉⲙ ⲕⲁⲧⲁ ⲡ̀ⲁ̀ϣⲁⲓ ⲛ̀ⲧⲉ ⲛⲉⲕⲙⲉⲧϣⲉⲛϩⲏⲧ ⲉⲕⲉ̀ⲥⲱⲗϫ ⲛ̀ⲧⲁⲁ̀ⲙⲟⲛⲓⲁ̀: ⲉⲕⲉ̀ⲣⲁϧⲧ ⲛ̀ϩⲟⲩⲟ̀ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ϩⲁ ⲧⲁⲁ̀ⲛⲟⲙⲓⲁ ⲟⲩⲟϩ ⲉⲕⲉ̀ⲧⲟⲩⲃⲟⲓ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ϩⲁ ⲡⲁⲛⲟⲃⲓ: ϫⲉ ⲧⲁⲁ̀ⲛⲟⲙⲓⲁ̀ ⲁ̀ⲛⲟⲕ ϯⲥⲱⲟⲩⲛ ⲙ̀ⲙⲟⲥ: ⲟⲩⲟϩ ⲡⲁⲛⲟⲃⲓ ⲙ̀ⲡⲁⲙ̀ⲑⲟ ⲉ̀ⲃⲟⲗⲛ̀ⲥⲏⲟⲩ ⲛⲓⲃⲉⲛ.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="English">
            Have mercy upon me, O God, according to Your great mercy; and according to the multitude of Your compassions blot out my iniquity. Wash me thoroughly from my iniquity, and cleanse me from my sin. For I am conscious of my iniquity; and my sin is at all times before me.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            ارحَمْنِي يا اللهُ كَعَظيمِ رَحْمتِكَ، ومِثْلِ كَثْرةِ رَأفتِكَ امْحُ إثْمِي واغْسلْنِي كَثيراً مِنْ إثْمِي، ومِنْ خَطيئَتِي طهِّرْنِي. لأنِّي أنا عارِفٌ بإثْمِي، وخَطيئَتِي أمَامِي في كلِّ حينٍ.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="Coptic">
            Ⲛⲑⲟⲕ ⲙ̀ⲙⲁⲩⲁⲧⲕ ⲁⲓⲉⲣⲛⲟⲃⲓ ⲉ̀ⲣⲟⲕ: ⲟⲩⲟϩ ⲡⲓⲡⲉⲧϩⲱⲟⲩ ⲁⲓⲁⲓϥ ⲙ̀ⲡⲉⲕⲙ̀ⲑⲟ ⲉ̀ⲃⲟⲗ: ϩⲟⲡⲱⲥ ⲛ̀ⲧⲉⲕⲙⲁⲓ ϧⲉⲛ ⲛⲉⲕⲥⲁϫⲓ ⲟⲩⲟϩ ⲛ̀ⲧⲉⲕ ϭⲣⲟ ⲉⲕⲛⲁϭⲓϩⲁⲡ. Hⲏⲡⲡⲉ ⲅⲁⲣ ϧⲉⲛ ϩⲁⲛⲁ̀ⲛⲟⲙⲓⲁ̀ ⲁⲩⲉⲣⲃⲟⲕⲓ ⲙ̀ⲙⲟⲓ: ⲟⲩⲟϩ ϧⲉⲛ ϩⲁⲛⲛⲟⲃⲓ ⲁ̀ ⲧⲁⲙⲁⲩ ϭⲓϣϣⲱⲟⲩ ⲙ̀ⲙⲟⲓ.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="English">
            Against You only I have sinned, and done evil before You, that You might be just in Your sayings, and might overcome when You are judged. For, behold, I was conceived in iniquities, and in sins my mother conceived me.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            لَكَ وحْدَكَ أخْطأْتُ، والشَّرَّ قدامَكَ صَنعْتُ، لِكيْ تَتَبرَّرَ في أقْوالِكَ، وتَغْلبَ إذَا حوكِمْتَ. لأنِّي هَأنَذَا بالإثْمِ حُبِلَ بِي، وبالَخَطايَا ولدَتْني أمِّي.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="Coptic">
            Hⲏⲡⲡⲉ ⲅⲁⲣ ⲁⲕⲙⲉⲛⲣⲉ ⲑ̀ⲙⲏⲓ: ⲛⲏⲉⲧϩⲏⲡ ⲛⲉⲙ ⲛⲏⲉ̀ⲧⲉ ⲛ̀ⲥⲉⲟⲩⲱⲛϩ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ⲁⲛ ⲛ̀ⲧⲉ ⲧⲉⲕⲥⲟⲫⲓⲁ ⲁⲕⲧⲁⲙⲟⲓ ⲉ̀ⲣⲱⲟⲩ. Ⲉⲕⲉ̀ⲛⲟⲩϫϧ ⲉ̀ϫⲱⲓ ⲙ̀ⲡⲉⲕϣⲉⲛϩⲩⲥⲱⲡⲟⲛ: ⲉⲓⲉ̀ⲧⲟⲩⲃⲟ ⲉⲕⲉ̀ⲣⲁϧⲧ ⲉⲓⲉ̀ⲟⲩⲃⲁϣ ⲉ̀ϩⲟⲧⲉ ⲟⲩⲭⲓⲱⲛ: ⲉⲕⲉⲑ̀ⲣⲓⲥⲱⲧⲉⲙ ⲉ̀ⲟⲩⲑⲉⲗⲏⲗ ⲛⲉⲙ ⲟⲩⲟⲩⲛⲟϥ: ⲉⲩⲉ̀ⲑⲉⲗⲏⲗ ⲛ̀ϫⲉ ⲛⲓⲕⲁⲥ ⲉⲧⲑⲉⲃⲓⲏⲟⲩⲧ.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="English">
            For, behold, You have loved the truth; You have manifested to me the hidden and unrevealed things of Your wisdom. You shall sprinkle me with Your hyssop, and I shall be purified. You shall wash me, and I shall be made whiter than snow. You shall make me to hear gladness and joy; the humbled bones shall rejoice.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            لأنَّكَ هَكَذا قَدْ أحْبَبتَ الحقَّ، إذْ أوْضَحتَ لِي غَوامِضَ حِكْمتِكَ ومَسْتُورَاتِها. تَنضَحُ عَليَّ بِزُوفَاكَ فأُطَهَّرُ، تَغْسلُنِي فَأبْيضُّ أكْثَرَ مِنَ الثَّلجِ. تُسْمعُنِي سُرُوراً وفَرحاً، فتَبْتهجُ عِظامِي المتواضِعةُ.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="Coptic">
            Ⲙⲁⲧⲁⲥⲑⲟ ⲙ̀ⲡⲉⲕϩⲟ ⲥⲁⲃⲟⲗ ⲛ̀ⲛⲁⲛⲟⲃⲓ: ⲟⲩⲟϩ ⲛⲁⲁ̀ⲛⲟⲙⲓⲁ̀ ⲧⲏⲣⲟⲩ ⲉⲕⲉ̀ⲥⲟⲗϫⲟⲩ. Ⲟⲩϩⲏⲧ ⲉϥⲟⲩⲁⲃ ⲉⲕⲉ̀ⲥⲟⲛⲧϥ ⲛ̀ϧⲏⲧ Ⲫⲛⲟⲩϯ: ⲟⲩⲡ̀ⲛⲉⲩⲙⲁ ⲉϥⲥⲟⲩⲧⲱⲛ ⲁ̀ⲣⲓⲧϥ ⲙ̀ⲃⲉⲣⲓ ϧⲉⲛ ⲛⲏⲉⲧⲥⲁϧⲟⲩⲛ ⲙ̀ⲙⲟⲓ: ⲙ̀ⲡⲉⲣⲃⲉⲣⲃⲱⲣⲧ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ϩⲁ ⲡⲉⲕϩⲟ: ⲟⲩⲟϩ ⲡⲉⲕⲡ̀ⲛⲉⲩⲙⲁ ⲉⲑⲟⲩⲁⲃ ⲙ̀ⲡⲉⲣⲟⲗϥ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ϩⲁⲣⲟⲓ. Ⲙⲟⲓ ⲛⲏⲓ ⲙ̀ⲡ̀ⲑⲉⲗⲏⲗ ⲛ̀ⲧⲉ ⲡⲉⲕⲟⲩϫⲁⲓ: ⲟⲩⲟϩ ⲛ̀ϩ̀ⲣⲏⲓ ϧⲉⲛ ⲟⲩⲡ̀ⲛⲉⲩⲙⲁ ⲛ̀ϩⲏⲅⲉⲙⲱⲛⲓⲕⲟⲛ ⲙⲁⲧⲁϫⲣⲟⲓ: ⲉⲓⲉ̀ⲧ̀ⲥⲁⲃⲉ ⲛⲓⲁⲛⲟⲙⲟⲥ ϩⲓ ⲛⲉⲕⲙⲱⲓⲧ: ⲟⲩⲟϩ ⲛⲓⲁⲥⲉⲃⲏⲥ ⲉⲩⲉ̀ⲕⲟⲧⲟⲩ ϩⲁⲣⲟⲕ.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="English">
            Turn away Your face from my sins, and blot out all my iniquities. Create in me a clean heart, O God; and renew a right spirit in my inward parts. Do not cast me away from Your face; and do not remove Your Holy Spirit from me. Give me the joy of Your salvation, and uphold me with a directing spirit. Then I shall teach the transgressors Your ways; and the ungodly men shall turn to You.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            اصْرِفْ وجْهَكَ عَنْ خَطايَايَ وامْحُ كلَّ آثَامِي. قَلباً نَقياً اخْلقْ فيَّ يا اللهُ، ورُوحاً مُسْتَقيماً جدِّدهُ في أحْشَائِي. لا تَطْرحْنِي مِنْ قُدَّامِ وجْهِكَ، ورُوحُكَ القُدُّوسُ لا تَنْزعْهُ مِنِّي. امْنَحْنِي بَهْجةَ خَلاصِكَ، وبرُوحٍ رئاسيٍ اعْضُدْنِي فأُعلِّمُ الأثَمَةَ طُرُقَكَ، والمنَافِقونَ إليكَ يَرجِعونَ.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="Coptic">
            Ⲛⲁϩⲙⲉⲧ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ϧⲉⲛ ϩⲁⲛⲥ̀ⲛⲟϥ Ⲫⲛⲟⲩϯ: Ⲫⲛⲟⲩϯ ⲛ̀ⲧⲉ ⲧⲁⲥⲱⲧⲏⲣⲓⲁ: ⲉϥⲉ̀ⲑⲉⲗⲏⲗ ⲛ̀ϫⲉ ⲡⲁⲗⲁⲥ ϧⲉⲛ ⲧⲉⲕⲇⲓⲕⲉⲟⲥⲩⲛⲏ. Ⲡϭⲟⲓⲥ ⲉⲕⲉ̀ⲟⲩⲱⲛ ⲛ̀ⲛⲁⲥ̀ⲫⲟⲧⲟⲩ ⲟⲩⲟϩ ⲉ̀ⲣⲉ ⲣⲱⲓ ϫⲱ ⲙ̀ⲡⲉⲕⲥ̀ⲙⲟⲩ: ϫⲉ ⲉ̀ⲛⲉ ⲁⲕⲟⲩⲱϣ ϣⲟⲩϣⲱⲟⲩϣⲓ: ⲛⲁⲓⲛⲁϯ ⲟⲛ ⲡⲉ: ϩⲁⲛϭⲗⲓⲗ ⲛ̀ϫⲟϥϫⲉϥ ⲙ̀ⲡⲉⲕϯⲙⲁϯ ⲉ̀ϩ̀ⲣⲏⲓ ⲉ̀ϫⲱⲟⲩ. Ⲡⲓϣⲟⲩϣⲱⲟⲩϣⲓ ⲛ̀ⲧⲉ Ⲫⲛⲟⲩϯ ⲟⲩⲡ̀ⲛⲉⲩⲙⲁ ⲉϥⲧⲉⲛⲛⲏⲟⲩⲧ ⲡⲉ: ⲟⲩϩⲏⲧ ⲉϥⲧⲉⲛⲛⲏⲟⲩⲧ ⲟⲩⲟϩ ⲉϥⲉ̀ⲑⲉⲃⲓⲏⲟⲩⲧ ⲫⲁⲓ ⲛ̀ⲛⲉ Ⲫⲛⲟⲩϯ ϣⲟϣϥ.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="English">
            Deliver me from blood, O God, the God of my salvation, and my tongue shall rejoice in Your righteousness. O Lord, You shall open my lips, and my mouth shall declare Your praise. For if You desired sacrifice, I would have given it; You do not take pleasure in burnt offerings. The sacrifice of God is a broken spirit; a broken and humbled heart God shall not despise.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            نَجِّنِي مِنَ الدِّماءِ يا اللهُ إلَهَ خَلاصِي، فيَبتهِجُ لِسانِي بعَدلِكَ. ياربُّ افْتَحْ شَفتَيَّ، فَيُخبرُ فَمِي بَتَسْبيحِكَ. لأنَّكَ لَوْ آثَرتَ الذَّبيحةَ لَكُنْتُ الآنَ أعْطِي؛ ولَكنَّكَ لا تُسرُّ بالَمُحْرقَاتِ فالذَبيحَةُ للهِ رُوحٌ مُنْسحقٌ. القَلْبُ المنْكسِرُ والمتَواضِعُ لا يُرْذلُهُ اللهُ.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="Coptic">
            Ⲁⲣⲓⲡⲉⲑⲛⲁⲛⲉϥ Ⲡϭⲟⲓⲥ ϧⲉⲛ ⲡⲉⲕϯⲙⲁϯ ⲉ̀Ⲥⲓⲱⲛ: ⲟⲩⲟϩ ⲛⲓⲥⲟⲃⲧ ⲛ̀ⲧⲉ Ⲓⲉⲣⲟⲩⲥⲁⲗⲏⲙ ⲙⲁⲣⲟⲩⲕⲟⲧⲟⲩ: ⲧⲟⲧⲉ ⲉⲕⲉ̀ϯⲙⲁϯ ⲉ̀ϫⲉⲛ ϩⲁⲛϣⲟⲩϣⲱⲟⲩϣⲓ ⲙ̀ⲙⲉⲑⲙⲏⲓ: ⲟⲩⲁⲛⲁⲫⲟⲣⲁ ⲛⲉⲙ ϩⲁⲛϭⲗⲓⲗ: ⲧⲟⲧⲉ ⲉⲩⲉ̀ⲓ̀ⲛⲓ ⲛ̀ϩⲁⲛⲙⲁⲥⲓ ⲉ̀ⲡ̀ⲱϣⲓ ⲉ̀ϫⲉⲛ ⲡⲉⲕⲙⲁⲛ̀ⲉⲣϣⲱⲟⲩϣⲓ.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="English">
            Do good, O Lord, in Your good pleasure to Zion; and let the walls of Jerusalem be built. Then You shall be pleased with sacrifices of righteousness, offering, and burnt sacrifices: then they shall offer calves upon Your altar. ALLELUIA.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            أنْعِمْ ياربُّ بِمَسرتِكَ عَلى صِهْيَونَ ولْتُبنَ أسْوَارُ أورُشَلِيمَ. حِينَئذٍ تُسرُّ بذَبائِحِ العدلِ، قرباناً ومُحْرقَاتٍ. حينَئذٍ يُقرِّبونَ عَلى مَذابِحِكَ العُجُولَ. هَلِّلُويا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>     
   </ns0:Section>
<ns0:Role id="Introduction">
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            The sunset prayer of this blessed day, we offer to Christ our King and our God, beseeching Him to forgive us our sins.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            تسبِحةُ الغُروبِ المُباركِ أقدِّمُها للمسيحِ ملِكي وإلهي وأرجوهُ أن يغفِرَ لي خطايايَ.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Role>
    
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="English">
         From the Psalms of our teacher David the prophet.  May his blessings be upon us all. Amen.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         مِنْ مزاميرِ مُعلِّمِنا داودَ النبي بركاتِهِ علينا. آمين.
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>    
<ns0:Comment>
      <ns0:Language id="English">         
         The following psalms are reserved to be prayed by the priest:
         <ns0:ul>
            <ns0:li>Psalm 116</ns0:li>
            <ns0:li>Psalm 117</ns0:li>
            <ns0:li>Psalm 128</ns0:li>
         </ns0:ul>
      </ns0:Language>
   </ns0:Comment>
   
   <ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Psalm 116 - Praise the Lord, all you nations...
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المزمورُ المائةُ والسادسَ عشرَ - سبِّحوا الربَّ يا جميعَ الأممِ...
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Praise the Lord, all you nations; let all the peoples praise Him. For His mercy has been established upon us, and the truth of the Lord endures forever. ALLELUIA.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            سبِّحوا الربَّ يا جميعَ الأممِ ولتُبارِكْهُ كافَّةُ الشُعوبِ. لأنَّ رحمتَهُ قدْ ثبَتتْ علَينا وحقُّ الربِّ يدومُ إلى الأبدِ. هَلِّلُويا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Psalm 117 - Give thanks to the Lord...
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المزمورُ المائةُ والسابعَ عشرَ - اعترِفوا للربِّ...
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Give thanks to the Lord; for He is good, for His mercy endures forever. Let now the house of Israel say that He is good, for His mercy endures forever. Let the house of Aaron say that He is good, for His mercy endures forever. Let now all who fear the Lord say that He is good, for His mercy endures forever.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            اعترِفوا للربِّ لأنَّهُ صالِحٌ وأنَّ إلى الأبدِ رحمتَهُ. ليقُلْ بيتُ إسرائيلَ إنَّهُ صالِحٌ وإنَّ إلى الأبدِ رحمتَهُ. ليقُلْ بيتُ هارونَ إنَّهُ صالِحٌ وإنَّ إلى الأبدِ رحمتَهُ. ليقُلْ أتقياءُ الربِّ إنَّهُ صالِحٌ وإنَّ إلى الأبدِ رحمتَهُ.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            I called on the Lord in my affliction, and He answered me, and brought me into a broad place. The Lord is my helper, and I shall not fear what man will do to me. The Lord is my helper, and I shall look down upon my own enemies. It is better to trust in the Lord than to trust in man. It is better to hope in the Lord, than to hope in princes.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            في ضيقتي صرختُ إلى الربِّ، فاستجابَ لي وأخرجَني إلى الرُّحبِ. الربُّ عوني فلا أخشى ماذا يصنعُ بي الإنسانُ. الربُّ لي مُعينٌ وأنا أرى بأعدائي. الاتكالُ على الربِّ خيرٌ مِنَ الاتكالِ على البشرِ، الرجاءُ بالربِّ خيرٌ مِنَ الرجاءِ بالرؤساءِ.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
       
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            All the nations surrounded me, and in the name of the Lord I drove them away. They surrounded me and went around me, and in the name of the Lord I drove them away. They surrounded me as bees around a honeycomb, and they burst as fire among thorns, and in the name of the Lord I drove them away. I was pushed, that I might fall, but the Lord helped me. My strength and my praise is the Lord, and He has become unto me a salvation.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            كلُّ الأممِ أحاطوا بي وباسمِ الربِّ انتقمتُ مِنْهُم. أحاطوا بي احتياطاً واكتنَفوني، وباسمِ الربِّ قهرتُهُم. أحاطوا بي مِثلَ النحلِ حولَ الشهدِ، والتهبوا كنارٍ في شوكٍ، وباسمِ الربِّ انتقمتُ مِنْهُم. دُفِعتُ لأسقُطَ والربُّ عضَدَني. قوَّتي وتسبِحتي هو الربُّ وقد صارَ لي خلاصاً.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            The voice of exultation and salvation is in the dwellings of the righteous; the right hand of the Lord has wrought mightily. The right hand of the Lord has exalted me; the right hand of the Lord has wrought powerfully. I shall not die, but live, and recount the works of the Lord. With chastisement the Lord has chastened me, and has not given me up to death.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            صوتُ التهليلِ والخلاصِ في مساكِنِ الأبرارِ. يمينُ الربِّ صنعَتْ قوةً، يمينُ الربِّ رفعَتني، يمينُ الربِّ صنعَتْ قوةً. فلن أموتَ بعدُ، بلْ أحيا وأحدِّثُ بأعمالِ الربِّ. تأديباً أدَّبني الربُّ وإلى الموتِ لمْ يُسْلِمْني.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
       
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Open to me the gates of righteousness, that I will go into them, and praise the Lord. This is the gate of the Lord; the righteous shall enter into it. I will praise You, O Lord, because You have answered me, and have become unto me a salvation. The stone which the builders rejected has become the head of the corner. This has been done by the Lord, and it is wonderful in our eyes.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            افتحوا لي أبوابَ البرِّ لكي أدخُلَ فيها وأعترِفَ للربِّ. هذا هو بابُ الربِّ والصدِّيقونَ يدخلونَ فيهِ. أعترِفُ لكَ ياربُّ لأنَّكَ استجبتَ لي وكُنتَ لي مُخلِّصاً. الحجرُ الذي رذلَهُ البنَّاءونَ هذا صارَ رأساً للزاويةِ. مِنْ قِبَلِ الربِّ كانَ هذا وهو عجيبٌ في أعيُنِنا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            This is the day which the Lord has made; let us rejoice and be glad in it. O Lord, save us; O Lord, ease our ways. Blessed is He who comes in the name of the Lord; we have blessed you from the house of the Lord. God the Lord has shined upon us; ordain a feast with those that reach the horns of the altar. You are my God, and I will give thanks to You; You are my God, and I will exalt You. I will give thanks to You, O Lord, for You have heard me, and have become unto me a salvation. Give thanks to the Lord for He is good, for His mercy endures forever. ALLELUIA.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            هذا هو اليومُ الذي صنعَهُ الربُّ. فلنبتهِجْ ونفرحْ فيهِ. ياربُّ خلِّصْنا. ياربُّ سهِّلْ طريقَنا. مباركٌ الآتي باسمِ الربِّ. بارَكناكُم مِنْ بيتِ الربِّ. اللهُ الربُّ أضاءَ علَينا. رتِّبوا عيداً في الواصِلينَ إلى قُرونِ المذبحِ. أنتَ هو إلهي فأشكرُكَ، إلهي أنتَ فأرفعُكَ. أعترِفُ لكَ ياربُّ، لأنَّكَ استجبتَ لي وصِرتَ لي مُخلِّصاً. اشكُروا الربَّ فإنَّهُ صالِحٌ وأنَّ إلى الأبدِ رحمتَهُ. هَلِّلُويا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Psalm 119 -  In my own affliction...
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المزمورُ المائةُ والتاسعَ عشرَ - إليكَ ياربُّ صرختُ...
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            In my own affliction I cried to You, O Lord, and You heard me. O Lord, You shall deliver my soul from unjust lips, and from a deceitful tongue. What should be given to you, and what should be added to you, O crafty tongue?! The weapons of the mighty are sharpened with coals of the desert! Woe to me, that my sojourning is prolonged; I have lived among the dwellings of Kedar. My soul has long been a sojourner; I was peaceable among those who hated peace; when I spoke to them, they warred against me without a cause. ALLELUIA.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            إليكَ ياربُّ صرختُ في حُزني فاستجبتَ لي. ياربُّ نجِّ نفسي مِنَ الشفاهِ الظالِمةِ ومِنَ اللسانِ الغاشِّ. ماذا تُعطَى وماذا تُزادُ مِنَ اللسانِ الغاشِّ. سِهامُ الأقوياءِ مُرهَفةٌ معَ جمرِ البرِّيةِ. ويلٌ لي فإنَّ غُربَتي قد طالتْ عليَّ، وسكنتُ في مساكِنِ قيدارَ. طويلاً سكنَتْ نفسي في الغُربةِ، ومعَ مُبغِضي السلامِ كُنتُ صاحِبَ سلامٍ، وحينَ كُنتُ أكلمُهُم كانوا يقاتِلونني باطِلاً. هَلِّلُويا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Psalm 120 - I lifted up my eyes...
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المزمورُ المائةُ والعشرونَ - رفعتُ عينيَّ...
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            I lifted up my eyes to the mountains, from where my help shall come. My help shall come from the Lord, who made the heaven and the earth. He will not let your foot be moved, and your keeper will not slumber. Behold, He who keeps Israel shall not slumber nor sleep. The Lord shall keep you; the Lord shall cast a shelter upon your right hand. The sun shall not burn you by day, neither the moon by night. The Lord shall preserve you from every evil; the Lord shall keep your soul. The Lord shall keep your coming in and your going out, from this time and forever. ALLELUIA.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            رفعتُ عينيَّ إلى الجبالِ، مِنْ حيثُ يأتي عَوني. معونتي مِنْ عِندِ الربِّ الذي صنعَ السماءَ والأرضَ. لا يُسلِّمُ رِجلَكَ للزللِ، فما ينعسُ حافِظُكَ. هوذا لا ينعسُ ولا ينامُ حارِسُ إسرائيلَ. الربُّ يحفظُكَ. الربُّ يُظلِّلُ على يدِكَ اليُمنى، فلا تحرِقُكَ الشمسُ بالنهارِ ولا القمرُ بالليلِ. الربُّ يحفظُكَ مِنْ كلِّ سُوءٍ. الربُّ يحفظُ نفسَكَ. الربُّ يحفظُ دُخولَكَ وخُروجَكَ، مِنَ الآنَ وإلى الأبدِ. هَلِّلُويا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Psalm 121 - I was glad for those...
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المزمورُ المائةُ والحادي والعشرونَ - فرِحتُ بالقائلينَ...
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            I was glad for those who said to me, “We will go into the house of the Lord.” Our feet stood in the courts of Jerusalem, Jerusalem which is built as a city that is closely compacted together. For there the tribes went up, the tribes of the Lord, as a testimony for Israel, to give thanks to the name of the Lord. For there are set thrones for judgment, even thrones for the house of David.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            فرِحتُ بالقائلينَ لي إلى بيتِ الربِّ نذهبُ. وقفَت أرجُلُنا في ديارِ أورُشَليمَ، أورُشَليمُ المبنيَّةُ مِثلُ مدينةٍ مُتَّصِلةٍ بعضِها ببعضٍ. لأنَّ هُناكَ صعِدَتْ القبائلُ، قبائلُ الربِّ، شهادةً لإسرائيلَ، يعترِفونَ لاسمِ الربِّ. هُناكَ نُصِبَتْ كراسيُّ للقضاءِ، كراسيُّ بيتِ داودَ.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
       
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Ask for the things which are for the peace of Jerusalem, and for the prosperity to those who love you. Let peace be within your strength, and prosperity in your heavy towers. For the sake of my brethren and my companions, I have indeed spoken peace concerning you. Because of the house of the Lord our God, I have diligently sought good things for you. ALLELUIA.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            اسألوا السلامَ لأورُشَليمَ والخِصبَ لمُحبّيكِ. ليكُنْ السلامُ في حِصنِكِ والخِصبُ في أبراجِكِ الرصينةِ. مِنْ أجلِ إخوتي وأقربائي تكلَّمتُ مِنْ أجلِكِ بالسلامِ، ومِنْ أجلِ بيتِ الربِّ إلهِنا التمستُ لكِ الخيراتِ. هَلِّلُويا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Psalm 122 - Unto You I have lifted...
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المزمورُ المائةُ والثاني والعشرونَ - إليكَ رفعتُ عينيَّ...
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Unto You I have lifted up my eyes, O You who dwell in heaven. Behold as the eyes of servants are unto to the hands of their masters, and as the eyes of a maidservant to the hands of her mistress; so our eyes are toward the Lord our God until He has pity on us. Have mercy on us, O Lord, have mercy on us, for we are exceedingly filled with contempt, and our soul has been exceedingly filled. Give the reproach to those who prosper, and contempt to the proud. ALLELUIA.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            إليكَ رفعتُ عينيَّ يا ساكِنَ السماءِ. فها هُما مِثلُ عيونِ العبيدِ إلى أيدي مواليهِم، ومِثلُ عينيِّ الأمَةِ إلى يديِّ سيِّدتِها. كذلِكَ أعيُنُنا نحوَ الربِّ إلهِنا حتى يترأفَ علَينا. ارحمْنا ياربُّ ارحمْنا، فإنَّنا كثيراً ما امتلأنا هواناً، وكثيراً ما امتلأتْ نُفوسُنا، العارُ اردُدهُ على المُخصِبينَ والهوانُ على المُتعَّظمينَ. هَلِّلُويا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Psalm 123 - If it had not been that...
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المزمورُ المائةُ والثالثُ والعشرونَ - لولا أنَّ الربَّ...
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            If it had not been that the Lord is among us, let Israel say; if it had not been that the Lord is among us when men rose up against us, then they would have swallowed us up alive, when their wrath was kindled against us. Then the water would have drowned us. Our soul would have gone under the raging flood; then our soul would have gone under the unlimited water. Blessed be the Lord, who has not given us for a prey to their teeth. Our soul has been delivered as a sparrow from the snare of the hunters. The snare has broken, and we were delivered. Our help is in the name of the Lord, who made heaven and earth. ALLELUIA.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            لولا أنَّ الربَّ كانَ معَنا  ليقُلْ إسرائيلُ  لولا أنَّ الربَّ كانَ معَنا عِندَما قامَ الناسُ علَينا، لابتلَعونا ونحنُ أحياءٌ، عِندَ سَخطِ غضبِهِم علَينا. إذاً لغرِقنا في الماءِ وعبرَتْ نُفوسُنا السيلَ، بلْ جازَتْ نُفوسُنا الماءَ الذي لا نهايةَ لَهُ. مُباركٌ الربُّ الذي لمْ يُسلِمْنا فريسةً لأسنانِهِم. نجَتْ أنفُسُنا مِثلُ العُصفورِ مِنْ فخِّ الصيَّادينَ، الفخُّ انكسرَ ونحنُ نجَونا، عونُنا باسمِ الربِّ الذي صنعَ السماءَ والأرضَ. هَلِّلُويا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Psalm 124 - Those who trust in the Lord...
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المزمورُ المائةُ والرابعُ والعشرونَ - المتوكِلونَ على الربِّ...
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Those who trust in the Lord are as Mount Zion; he who dwells in Jerusalem shall never be moved. Mountains are round about her, and the Lord is round about His people, from this time and forever. For the Lord shall not allow the rod of sinners to be upon the lot of the righteous, lest the righteous might stretch forth their hands to iniquity.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المُتوكِلونَ على الربِّ مِثلُ جبلِ صِهْيَونَ لا يتزعزعُ إلى الأبدِ، الساكِنُ في أورُشَليمَ. الجِبالُ حولَها، والربُّ حولَ شعبِهِ مِنَ الآنَ وإلى الأبدِ. الربُّ لا يترُكُ عصا الخُطاةِ تستقِرُّ على نصيبِ الصدِّيقينَ، لكي لا يمُدَّ الصدِّيقونَ أيدِيَهُم إلى الإثمِ.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Do good, O Lord, to those who are good, and to those who are upright in their heart. But those who turn to stumbles, the Lord will banish with the workers of iniquity; peace be upon Israel. ALLELUIA.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            أحسِنْ ياربُّ إلى الصالِحينَ وإلى المُستقيمي القُلوبِ. أمَّا الذينَ يميلونَ إلى العثَراتِ فينزعُهُمُ الربُّ معَ فعَلةِ الإثمِ. والسلامُ على إسرائيلَ. هَلِّلُويا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Psalm 125 - When the Lord brought back...
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المزمورُ المائةُ والخامسُ والعشرونَ - إذا ما ردَّ الربُّ...
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            When the Lord brought back the captivity of Zion, we became as those who were comforted. Then our mouth was filled with joy, and our tongue with exultation. Then they shall say among the Gentiles, “The Lord has done great things among them.” The Lord has done great things for us, we became joyful. O Lord, You shall bring back our captivity, as the streams in the south. Those who sow in tears shall reap in joy. They went on and wept as they were carrying their seeds, but they shall surely come with exultation, carrying their sheaves. ALLELUIA.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            إذا ما ردَّ الربُّ سبيَ صِهْيَونَ صِرنا فرِحينَ. حينئذٍ امتلأ فمُنا فرَحاً ولِسانُنا تهليلاً. حينئذٍ يُقالُ في الأممِ إنَّ الربَّ قد عظَّمَ الصنيعَ معهُم. عظَّمَ الربُّ الصنيعَ معنا فصِرنا فرِحينَ. اردُدْ ياربُّ سبيَنا مِثلَ السُيولِ في الجنوبِ. الذينَ يزرعونَ بالدُموعِ يحصُدونَ بالابتهاجِ. سَيراً كانوا يسيرونَ وهُم باكونَ حامِلينَ بِذارَهُم، ويعودونَ بالفرحِ حامِلينَ أغمارَهُم. هَلِّلُويا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Psalm 126 - Unless the Lord builds the house...
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المزمورُ المائةُ والسادسُ والعشرونَ - إنْ لمْ يبنِ الربُّ البيتَ...
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Unless the Lord builds the house, those who build it have labored in vain. Unless the Lord guards the city, the watchmen have watched in vain. It is vain for you to rise early; rise up after your sitting, you who eat the bread of grief, while He gives sleep to His beloved.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            إنْ لمْ يبنِ الربُّ البيتَ فباطِلاً تعِبَ البنَّاءونَ، وإنْ لمْ يحرُسْ الربُّ المدينةَ فباطِلاً سهِرَ الحُرَّاسُ. باطِلٌ هو لكُمْ التبكيرُ. انهَضوا مِنْ بعدِ جُلوسِكُم يا آكلي الخُبزَ بالهُمومِ، فإنَّهُ يمنحُ أحِباءَهُ نَوماً.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Behold, children are the inheritance of the Lord, the reward of the fruit of the womb. As arrows in the hand of a mighty man, so are the children of one's youth. Blessed is the man who has his quiver full of them; they shall not be ashamed when they speak with their enemies in the gates. ALLELUIA.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            البنونُ ميراثٌ مِنَ الربِّ أجرةُ ثمرةِ البطنِ. كالسهامِ بيدِ القويِّ كذلِكَ أبناءِ المُتيَّقِظينَ. مغبوطٌ هو الرجلُ الذي يملأُ جَعبتَهُ مِنْهُم. حينئذٍ لا يَخزَونَ إذا كلَّموا أعداءََََهُم في الأبوابِ. هَلِّلُويا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Psalm 127 - Blessed are all who fear...
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المزمورُ المائةُ والسابعُ والعشرونَ - طوبى لجميعِ الذينَ يتَّقونَ...
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Blessed are all who fear the Lord; who walk in His ways. You shall eat the fruit of your labors; you shall be blessed, and goodness shall be unto you. Your wife shall be as a fruitful vine on the sides of your house; your children as young olive-plants round about your table. Behold, thus shall the man be blessed, who fears the Lord. The Lord shall bless you out of Zion, and you shall see the good things of Jerusalem all the days of your life. And you shall see the children of your children. Peace be upon Israel. ALLELUIA.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            طوبى لجميعِ الذينَ يتَّقونَ الربَّ السالِكينَ في طُرُقِهِ. تأكلُ مِنْ ثمرةِ أتعابِكَ تصيرُ مغبوطاً ويكونُ لكَ الخيرُ. امرأتُكَ تصيرُ مثلَ كرمةٍ مُخصِبةٍ في جوانِبِ بيتِكَ. بنوكَ مِثلُ غُروسِ الزيتونِ الجُددِ حولَ مائدتِكَ. هكذا يُبارَكُ الإنسانُ المُتَّقي الربَّ. يُباركُكَ الربُّ مِنْ صِهيَونَ، وتُبصِرُ خيراتِ أورُشَليمَ جميعَ أيّامِ حياتِكَ، وترى بني بنيكَ، والسلامَ على إسرائيلَ. هَلِّلُويا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Psalm 128 - Many times they have warred...
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            المزمورُ المائةُ والثامنُ والعشرونَ - مِراراً كثيرةً حارَبوني...
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Many times they have warred against me from my youth, let Israel now say. Many times they have warred against me from my youth, and yet they have not prevailed against me. The sinners scourged me on my back, and prolonged their iniquity. The Lord is righteous; He has broken the necks of sinners. Let all who hate Zion be put to shame and turned back. Let them be as the grass of the housetops, which withers before it is plucked up, with which the reaper does not fill his hand, nor he who gathers up sheaves, his bosom. Neither do they who pass by say, "The blessing of the Lord be upon you, we have blessed you in the name of the Lord." ALLELUIA.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            مِراراً كثيرةً حارَبوني مُنذُ صِباي  ليقُلْ إسرائيلُ  مِراراً كثيرةً قاتَلوني مُنذُ شبابي، وإنَّهُمَ لمْ يقدِروا عليَّ. على ظهري جلدَني الخُطاةُ وأطالوا إثمَهُم. الربُّ صدِّيقٌّ هو، يقطعُ أعناقَ الخُطاةِ. فليُخزَ وليرتدّْ إلى الوراءِ كلُّ الذينَ يُبغِضونَ صِهيَونَ، وليكونوا مِثلَ عُشبِ السطوحِ الذي ييبَسُ قبلَ أن يُقطَعَ، الذي لمْ يملأ الحاصِدُ مِنهُ يدَهُ، ولا الذي يجمعُ الغُمورُ حِضنَهُ. ولمْ يقُلْ المُجتازونَ إنَّ بركةَ الربِّ علَيكُم. باركناكُم باسمِ الربِّ. هَلِّلُويا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
<ns0:Role id="Introduction">
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Holy, holy, holy. A reading  from the Holy Gospel according to our teacher Saint Luke. May his blessings be with us all. Amen. 
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            قدوسٌ، قدوسٌ، قدوسٌ، فصلٌ مِنْ بِشارةِ الإنجيلِ لمُعلِّمِنا مارِ لوقا البشيرِ بركتِهِ على جميعِنا. آمين.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Role>
      
   <ns0:Role id="Reader">
      <ns0:Section expanded="true">
         <ns0:Title>
            <ns0:Language id="English">
               Gospel (Luke 4:38-41)
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               الإنجيلُ لمعلمنا لوقا ص 4: 38-41
            </ns0:Language>
         </ns0:Title>
         
         <ns0:Text>
            <ns0:Language id="English">
               And He arose out of the synagogue, and entered into Simon's house. And Simon's wife's mother was taken with a great fever; and they requested Him concerning her. And He stood over her, and rebuked the fever; and it left her, and immediately she arose and served them.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               ولمَّا قامَ مِنَ المجمعِ دخلَ بيتَ سِمعانَ. وكانتْ حماةُ سِمعانَ بحُمَّى شديدةٍ. فسألوهُ مِنْ أجلِها. فوقفَ فوقاً مِنْها وانتهرَ الحُمَّى، فتركَتْها وفي الحالِ قامت وخدمَتهُم.
            </ns0:Language>
         </ns0:Text>
               
         <ns0:Text>
            <ns0:Language id="English">
               When the sun was setting, all those who had any sick with diverse diseases brought them unto Him; and He laid His hands on every one of them, and healed them. And devils also came out of many, crying out, and saying, "You are Christ, the Son of God!" And He, rebuking them, did not allow them to speak, for they knew that He was Christ.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               وعِندَ غُروبِ الشمسِ كانَ كلُّ الذينَ عِندَهُم مرضى بأنواعِ أمراضٍ كثيرةٍ يقُدِّمونَهُم إليهِ. أمَّا هو فكانَ يضعُ يدَيهِ على كلِّ واحدٍ مِنْهُم فيشفيهِم. وكانت الشياطينُ تخرُجُ مِنْ كثيرينَ وهيَ تصرخُ وتقولُ: أنتَ هو المسيحُ ابنُ اللهِ. فكانَ ينتهِرُهُم ولا يدَعْهُم ينطِقونَ، لأنَّهُم كانوا قد عرَفوهُ أنَّهُ هو المسيحُ.
            </ns0:Language>
         </ns0:Text>
      </ns0:Section>
   </ns0:Role>
   
   <ns0:Role id="Priest">
       <ns0:Text>
         <ns0:Language id="Coptic">
            Ⲇⲟⲝⲁ ⲥⲓ ⲟ̀ Ⲑⲉⲟⲥ ⲏ̀ⲙⲱⲛ: ⲁ̀ⲙⲏⲛ.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="English">
            Glory be to God forever. Amen.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            والمجْدُ للهِ دَائماً
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>      
      
      <ns0:Text>
      <ns0:Language id="English">
         May the sayings of God be fulfilled in peace.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         ليكمُلْ قولُ اللهِ بسلامٍ.
      </ns0:Language>         
   </ns0:Text>
<ns0:Group>
      <ns0:Season id="NativityPeriod | NativityParamoun | Circumcision">
         <ns0:Comment>
            <ns0:Language id="English">         
               From the Paramoun of the Nativity to the Feast of the Circumcision:
            </ns0:Language>
         </ns0:Comment>
         
         <ns0:Text>
            <ns0:Language id="Coptic">
               Ⲧⲉⲛⲟⲩⲱϣⲧ ⲙ̀ⲙⲟⲕ ⲱ̀ Ⲡⲓⲭ̀ⲣⲓⲥⲧⲟⲥ: ⲛⲉⲙ Ⲡⲉⲕⲓⲱⲧ ⲛ̀ⲁ̀ⲅⲁⲑⲟⲥ: ⲛⲉⲙ Ⲡⲓⲡ̀ⲛⲉⲩⲙⲁ ⲉⲑⲟⲩⲁⲃ: ϫⲉ ⲁⲩⲙⲁⲥⲕ ⲁⲕⲥⲱϯ ⲙ̀ⲙⲟⲛ ⲛⲁⲓ ⲛⲁⲛ.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="English">
               We worship You, O Christ, with Your good Father, and the Holy Spirit, for You were born and saved us. Have mercy on us.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               نسجدُ لكَ أيها المسيحُ، معَ أبيكَ الصالحِ والرّوحِ القُدُسِ، لأنكَ وُلِدتَ وخلَّصتَنا. [ارحَمْنا]
            </ns0:Language>         
         </ns0:Text>
      </ns0:Season>
      
      <ns0:Season id="TheophanyPeriod | TheophanyParamoun">
         <ns0:Comment>
            <ns0:Language id="English">         
               From Paramoun of the Theophany until the 12th of Tobe:
            </ns0:Language>
         </ns0:Comment>
         
         <ns0:Text>
            <ns0:Language id="Coptic">
               Ⲧⲉⲛⲟⲩⲱϣⲧ ⲙ̀ⲙⲟⲕ ⲱ̀ Ⲡⲓⲭ̀ⲣⲓⲥⲧⲟⲥ: ⲛⲉⲙ Ⲡⲉⲕⲓⲱⲧ ⲛ̀ⲁ̀ⲅⲁⲑⲟⲥ: ⲛⲉⲙ Ⲡⲓⲡ̀ⲛⲉⲩⲙⲁ ⲉⲑⲟⲩⲁⲃ: ϫⲉ ⲁⲕϭⲓⲱⲙⲥ ⲁⲕⲥⲱϯ ⲙ̀ⲙⲟⲛ ⲛⲁⲓ ⲛⲁⲛ.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="English">
               We worship You, O Christ, with Your good Father, and the Holy Spirit, for You were baptized and saved us. Have mercy on us.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               نسجدُ لكَ أيها المسيحُ، معَ أبيكَ الصالحِ والرّوحِ القُدُسِ، لأنكَ أعتمدت وخلَّصتَنا. [ارحَمْنا]
            </ns0:Language>         
         </ns0:Text>
      </ns0:Season>
      
      <ns0:Season id="PaschaWeek | Pascha | FeastOfTheCross | (FuneralTune ^ FuneralPrayer) | GeneralFuneralPrayer">
         <ns0:Comment>
            <ns0:Language id="English">         
               On the two Feasts of the Cross, during Holy Pascha Week, and during funerals:
            </ns0:Language>
         </ns0:Comment>
         
         <ns0:Text>
            <ns0:Language id="Coptic">
               Ⲧⲉⲛⲟⲩⲱϣⲧ ⲙ̀ⲙⲟⲕ ⲱ̀ Ⲡⲓⲭ̀ⲣⲓⲥⲧⲟⲥ: ⲛⲉⲙ Ⲡⲉⲕⲓⲱⲧ ⲛ̀ⲁ̀ⲅⲁⲑⲟⲥ: ⲛⲉⲙ Ⲡⲓⲡ̀ⲛⲉⲩⲙⲁ ⲉⲑⲟⲩⲁⲃ: ϫⲉ ⲁⲩⲁϣⲕ ⲁⲕⲥⲱϯ ⲙ̀ⲙⲟⲛ ⲛⲁⲓ ⲛⲁⲛ.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="English">
               We worship You, O Christ, with Your good Father, and the Holy Spirit, for You were crucified and saved us. Have mercy on us.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               نسجدُ لكَ أيها المسيحُ، معَ أبيكَ الصالحِ والرّوحِ القُدُسِ، لأنكَ صلبت وخلَّصتَنا. [ارحَمْنا]
            </ns0:Language>         
         </ns0:Text>
      </ns0:Season>
      
      <ns0:Season id="!ThirdProstration ^ (Joyful29thOfTheMonthRaw | PentecostPeriod | (Sundays ^ ApostlesFastToLastDayOfHathor))">
         <ns0:Comment>
      <ns0:Language id="English">         
         On joyful days (see note in About Menu for details):
      </ns0:Language>
   </ns0:Comment>
<ns0:Text>
            <ns0:Language id="Coptic">
               Ⲧⲉⲛⲟⲩⲱϣⲧ ⲙ̀ⲙⲟⲕ ⲱ̀ Ⲡⲓⲭ̀ⲣⲓⲥⲧⲟⲥ: ⲛⲉⲙ Ⲡⲉⲕⲓⲱⲧ ⲛ̀ⲁ̀ⲅⲁⲑⲟⲥ: ⲛⲉⲙ Ⲡⲓⲡ̀ⲛⲉⲩⲙⲁ ⲉⲑⲟⲩⲁⲃ: ϫⲉ ⲁⲕⲧⲱⲛⲕ ⲁⲕⲥⲱϯ ⲙ̀ⲙⲟⲛ ⲛⲁⲓ ⲛⲁⲛ.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="English">
               We worship You, O Christ, with Your good Father, and the Holy Spirit, for You have risen and saved us. Have mercy on us.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               نسجدُ لكَ أيها المسيحُ، معَ أبيكَ الصالحِ والرّوحِ القُدُسِ، لأنكَ قمت وخلَّصتَنا. [ارحَمْنا]
            </ns0:Language>         
         </ns0:Text>
      </ns0:Season>
      
      <ns0:Season id="Other">
         <ns0:Comment>
            <ns0:Language id="English">         
               On standard days of the year and on fasting days:
            </ns0:Language>
         </ns0:Comment>
         
         <ns0:Text>
            <ns0:Language id="Coptic">
               Ⲧⲉⲛⲟⲩⲱϣⲧ ⲙ̀ⲙⲟⲕ ⲱ̀ Ⲡⲓⲭ̀ⲣⲓⲥⲧⲟⲥ: ⲛⲉⲙ Ⲡⲉⲕⲓⲱⲧ ⲛ̀ⲁ̀ⲅⲁⲑⲟⲥ: ⲛⲉⲙ Ⲡⲓⲡ̀ⲛⲉⲩⲙⲁ ⲉⲑⲟⲩⲁⲃ: ϫⲉ ⲁⲕⲓ̀ ⲁⲕⲥⲱϯ ⲙ̀ⲙⲟⲛ ⲛⲁⲓ ⲛⲁⲛ.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="English">
               We worship You, O Christ, with Your good Father, and the Holy Spirit, for You have come and saved us. Have mercy on us.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               نسجدُ لكَ أيها المسيحُ، معَ أبيكَ الصالحِ والرّوحِ القُدُسِ، لأنَّكَ أتيتَ وخلَّصتَنا. [ارحَمْنا]
            </ns0:Language>         
         </ns0:Text>
      </ns0:Season>
   </ns0:Group> 
</ns0:Role>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">Litanies</ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">طلبةٌ</ns0:Language>
      </ns0:Title>
      
      <ns0:Role id="Reader">
         <ns0:Text>
            <ns0:Language id="English">
               1. If the righteous one is scarcely saved, where shall I, the sinner, appear? The burden and heat of the day I did not endure because of the weakness of my humanity. But, O merciful God, count me with the fellows of the eleventh hour. For, behold, in iniquities I was conceived, and in sins my mother bore me. Therefore, I do not dare to lift up my eyes to heaven; but rather, I rely on the abundance of Your mercy and love for mankind, crying out and saying, "God, forgive me, a sinner, and have mercy on me."
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               1. إذا كانَ الصدِّيقُّ بالجَهدِ يخلُصُ فأينَ أظهرُ أنا الخاطئُ. ثِقْلَ النهارِ وحرَّهُ لمْ أحتمِلْ لضعفِ بشريَّتي. لكِن أنتَ يا اللهُ الرحومُ احسِبْني معَ أصحابِ الساعةِ الحاديةَ عشرةَ. لأنِّي هأنذا بالآثامِ حُبِلَ بي وبالخطايا ولدتني أمِّي. فما أجسرُ أن أنظرَ إلى عُلوِّ السماءِ، لكنِّي أتكِلُ على غِنى رحمتِكَ ومحبتِكَ للبشريَّةِ، صارِخاً قائِلاً: اللهُمَّ اغفِرْ لي أنا الخاطئ وارحمْني.
            </ns0:Language>
         </ns0:Text>
      </ns0:Role>
            
      <ns0:Role id="People">
      <ns0:Text forceLanguage="Coptic">
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲇⲟⲝⲁ Ⲡⲁⲧⲣⲓ ⲕⲉ Ⲩⲓⲱ ⲕⲉ ⲁ̀ⲅⲓⲱ Ⲡⲛⲉⲩⲙⲁⲧⲓ.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Glory to the Father, and to the Son, and to the Holy Spirit.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         المجدُ للآبِ والابنِ والرّوحِ القُدُسِ.
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
</ns0:Role>
<ns0:Role id="Reader">
         <ns0:Text>
            <ns0:Language id="English">
               2. Hasten, O Savior, to open to me the fatherly bosoms, for I wasted my life in pleasures and lusts, and the day has passed by me and vanished. Therefore, now I rely on the richness of Your never-ending compassion. So, then, do not forsake a submissive heart which is in need of your mercy. For unto You I cry, O Lord, humbly, "Father, I have sinned against heaven and before You, and I am no longer worthy to be called Your son, so make me as one of Your hired servants."
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               2. أسرِعْ لي يا مُخلِّصُّ بفتحِ الأحضانِ الأبوِّيةِ. لأنِّي أفنَيتُ عُمري في اللَّذاتِ والشهَواتِ، وقد مضى مِنِّي النهارُ وفاتَ، فالآنَ أتكِلُ على غِنى رأفتِكَ التي لا تفرَغُ. فلا تتخلَّ عَن قلبٍ خاشِعٍ مُفتقِرٍ لرحمتِكَ. لأنِّي إليكَ أصرخُ ياربُّ بتخشُّعٍ: أخطأتُ يا أبتاهُ إلى السماءِ وقدَّامَكَ ولستُ مُستحِقَّاً أن أُدعَى لكَ ابناً، بلْ اجعلْني كأحدِ أُجرائِكَ.
            </ns0:Language>
         </ns0:Text>
      </ns0:Role>
            
      <ns0:Role id="People">
      <ns0:Text forceLanguage="Coptic">
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲕⲉ ⲛⲩⲛ ⲕⲉ ⲁ̀ⲓ̀ ⲕⲉ ⲓⲥ ⲧⲟⲩⲥ ⲉ̀ⲱ̀ⲛⲁⲥ ⲧⲱⲛ ⲉ̀ⲱ̀ⲛⲱⲛ: ⲁ̀ⲙⲏⲛ.         
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Now and ever and unto the ages of the ages. Amen.      
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         الآنَ وكلَّ أوانٍ وإلى دهرِ الدهورِ. آمين.
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
</ns0:Role>
<ns0:Role id="Reader">
         <ns0:Text>
            <ns0:Language id="English">
               3. Every iniquity I did with prudence and activity, and every sin I committed with eagerness and diligence, and of all torment and judgment I am worthy. Therefore, prepare for me the ways of repentance, O Lady the Virgin; for to you I appeal, and through you I seek intercession, and upon you I call to help me, lest I might be put to shame. And when my soul departs my body attend to me, and defeat the conspiracy of the enemies, and shut the gates of Hades, lest they might swallow my soul, O you, blameless bride of the true Bridegroom.
            </ns0:Language>
            <ns0:Language id="Arabic">
               3. لكلِّ إثمٍ بحِرصٍ ونشاطٍ فعلتُ، ولكلِّ خطيئةٍ بشوقٍ واجتِهادٍ ارتكبتُ، ولكلِّ عذابٍ وحُكمٍ استوجبتُ. فهيِّئي لي أسبابَ التوبةِ أيتها السيدةُ العذراءُ. فإليكِ أتضرعُ وبِكِ أستشفِعُ، وإيَّاكِ أدعو أن تُساعديني لئلا أُخزى. وعِندَ مُفارقةِ نفسي مِنْ جسدي احضَري عِندي، ولمؤامرةِ الأعداءِ اهزِمي، ولأبوابِ الجحيمِ اغلِقي. لئلا يبتلِعوا نفسي يا عروسٌ بلا عيبٍ للختَنِ الحقيقي.
            </ns0:Language>
         </ns0:Text>
      </ns0:Role>
   </ns0:Section>
   
   <ns0:Role id="Priest">
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            O Lord hear us and have mercy on us and forgive us our sins. Amen.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            ياربُّ اسمَعْنا وارحَمْنا واغفِرْ لنا خطايانا. آمين.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Role>
<ns0:Text forceLanguage="Coptic">
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲕⲩⲣⲓⲉ ⲉ̀ⲗⲉⲏ̀ⲥⲟⲛ (ⲙ̅ⲁ̅)
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Lord have mercy (41)          
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         ياربُّ ارحَمْ (41)
      </ns0:Language>   
   </ns0:Text>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">Holy, Holy, Holy</ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">قُدُّوسٌ، قُدُّوسٌ، قُدُّوسٌ</ns0:Language>
      </ns0:Title>
      
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Holy, holy, holy, Lord of Sabaoth. Heaven and earth are full of Your glory and honor. Have mercy on us, O God the Father, the Pantocrator. O Holy Trinity, have mercy on us. O Lord, God of hosts, be with us. For we have no helper in our hardships and tribulations but You. Absolve, forgive, and remit, O God, our transgressions; those which we have committed willingly and those which we have committed unwillingly, those which we have committed knowingly and those which we have committed unknowingly, the hidden and the manifest, O Lord forgive us, for the sake of Your holy name which is called upon us. Let it be according to Your mercy, O Lord, and not according to our sins.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            قُدُّوسٌ، قُدُّوسٌ، قُدُّوسٌ، ربُّ الصباؤوتِ. السماءُ والأرضُ مملوءتانِ مِنْ مجدِكَ وكرامتِكَ. ارحَمْنا يا اللهُ الآبُ ضابطُ الكلِّ. أيها الثالوثُ القُدُّوسُ ارحَمْنا. أيها الربُّ إلهُ القواتِ كُن معنا، لأنَّهُ ليسَ لنا مُعينٌ في شدائدِنا وضيقاتِنا سِواكَ. حلِّ واغفِرْ واصفحْ لنا يا اللهُ عَن سيئاتِنا، التي صنعناها بإرادتِنا والتي صنعناها بغيرِ إرادتِنا، التي فعلناها بمعرفةٍ والتي فعلناها بغيرِ معرفةٍ، الخفيةِ والظاهرةِ. ياربُّ اغفِرْها لنا، مِنْ أجلِ اسمِكَ القُدُّوسِ الذي دُعِيَ علينا. كرحمتِكَ ياربُّ وليسَ كخطايانا.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
      <ns0:Language id="English">Our Father</ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">أبانا الذي</ns0:Language>
   </ns0:Title>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲁⲣⲓⲧⲉⲛ ⲛ̀ⲉⲙⲡ̀ϣⲁ ⲛ̀ϫⲟⲥ ϧⲉⲛ ⲟⲩϣⲉⲡϩ̀ⲙⲟⲧ:
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Make us worthy to pray thankfully:
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         اللهُمَّ اجعلْنا مُستحقينَ أن نقولَ بشكرٍ:
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ϫⲉ Ⲡⲉⲛⲓⲱⲧ ⲉⲧ ϧⲉⲛ ⲛⲓⲫⲏⲟⲩⲓ: ⲙⲁⲣⲉϥⲧⲟⲩⲃⲟ ⲛ̀ϫⲉ ⲡⲉⲕⲣⲁⲛ: 
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Our Father who art in heaven, hallowed be Thy name.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         أبانا الذي في السماواتِ ليتقدسِ اسمُكَ،
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲙⲁⲣⲉⲥⲓ̀ ⲛ̀ϫⲉ ⲧⲉⲕⲙⲉⲧⲟⲩⲣⲟ: ⲡⲉⲧⲉϩⲛⲁⲕ ⲙⲁⲣⲉϥϣⲱⲡⲓ: ⲙ̀ⲫ̀ⲣⲏϯ ϧⲉⲛ ⲧ̀ⲫⲉ ⲛⲉⲙ ϩⲓϫⲉⲛ ⲡⲓⲕⲁϩⲓ:  
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Thy kingdom come, Thy will be done, on earth as it is in heaven.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         ليأتِ ملكوتُكَ، لتكُن مشيئتُكَ، كما في السماءِ كذلكَ على الأرضِ،
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ⲡⲉⲛⲱⲓⲕ ⲛ̀ⲧⲉ ⲣⲁⲥϯ ⲙⲏⲓϥ ⲛⲁⲛ ⲙ̀ⲫⲟⲟⲩ: ⲟⲩⲟϩ ⲭⲁ ⲛⲏⲉ̀ⲧⲉⲣⲟⲛ ⲛⲁⲛ ⲉ̀ⲃⲟⲗ: ⲙ̀ⲫ̀ⲣⲏϯ ϩⲱⲛ ⲛ̀ⲧⲉⲛⲭⲱ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ⲛ̀ⲛⲏⲉ̀ⲧⲉ ⲟⲩⲟⲛ ⲛ̀ⲧⲁⲛ ⲉ̀ⲣⲱⲟⲩ: ⲟⲩⲟϩ ⲙ̀ⲡⲉⲣⲉⲛⲧⲉⲛ ⲉ̀ϧⲟⲩⲛ ⲉ̀ⲡⲓⲣⲁⲥⲙⲟⲥ ⲁⲗⲗⲁ ⲛⲁϩⲙⲉⲛ ⲉ̀ⲃⲟⲗ ϩⲁ ⲡⲓⲡⲉⲧϩⲱⲟⲩ.  
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         Give us this day our daily bread and forgive us our trespasses, as we forgive those who trespass against us and lead us not into temptation, but deliver us from the evil one.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         خبزَنا الذي للغدِّ أعطِنا اليومَ، واغفِرْ لنا ذنوبَنا كما نغفِرُ نحنُ أيضاً للمُذنبينَ إلينا، ولا تُدخِلنا في تجرِبةٍ لكِنْ نجِّنا مِنَ الشريرِ،
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
   
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="Coptic">
         Ϧⲉⲛ Ⲡⲓⲭ̀ⲣⲓⲥⲧⲟⲥ Ⲓⲏⲥⲟⲩⲥ Ⲡⲉⲛϭⲟⲓⲥ: ϫⲉ ⲑⲱⲕ ⲧⲉ ϯⲙⲉⲧⲟⲩⲣⲟ ⲛⲉⲙ ϯϫⲟⲙ ⲛⲉⲙ ⲡⲓⲱ̀ⲟⲩ ϣⲁ ⲉ̀ⲛⲉϩ: ⲁ̀ⲙⲏⲛ.  
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="English">
         In Christ Jesus our Lord. For Thine is the kingdom, and the power, and the glory, forever. Amen.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         بالمسيحِ يسوعَ ربِّنا. لأنَّ لكَ المُلكَ والقوةَ والمجدَ إلى الأبدِ. آمين.
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
</ns0:Section>
<ns0:Section expanded="true">      
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">
            Absolution
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            التحليلُ
         </ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
   <ns0:Text>
      <ns0:Language id="English">
         We thank You, our compassionate King, for You have granted us to pass this day in peace, and brought us to the evening thankfully, and made us worthy to behold daylight until evening. O God, accept our glorification which is offered now, and save us from the trickeries of the adversary, and abolish all the snares which are set against us. Grant us, in this coming night, peace without pain, or anxiety, or unrest, or illusion; so that we may pass it in peace and chastity, and rise up for praises and prayers. And thus, at all times and everywhere, we glorify Your holy name in everything, together with the Father, who is incomprehensible and without beginning, and the Holy Spirit, the Life-Giver, who is in one essence with You, now and at all times, and unto the ages of all ages. Amen.
      </ns0:Language>
      <ns0:Language id="Arabic">
         نشكرُكَ يا ملِكَنا المُتحنِّنُ لأنَّكَ منحتَنا أن نعبُرَ هذا اليومَ بِسلامٍ وأتيتَ بِنا إلى المساءِ شاكِرينَ، وجعلتَنا مُستحِقِّينَ أن ننظُرَ النورَ إلى المساءِ. اللهُمَّ اقبلْ تمجيدَنا هذا الذي صارَ الآنَ. ونجِّنا مِنْ حِيَلِ المُضَادِّ وابطِلْ سائِرَ فِخاخِهِ المنصوبةِ لنا. هبْ لنا في هذِهِ الليلةِ المُقبِلةِ سلامةً بغيرِ ألمٍ ولا قلقٍ ولا تعبٍ ولا خيالٍ. لنجتازَها أيضاً بِسلامٍ وعفافٍ، وننهضَ للتسابيحِ والصلواتِ كلَّ حينٍ وفي كلِّ مكانٍ، نُمجِّدُ اسمَكَ القُدُّوسَ في كلِّ شيءٍ، معَ الآبِ غيرِ المُدرَكِ ولا المُبتدئ، والرُّوحِ القُدُسِ المُحيي المُساوي لكَ الآنَ وكلَّ أوانٍ وإلى دهرِ الدُهورِ. آمين.
      </ns0:Language>
   </ns0:Text>
   </ns0:Section>
         
   <ns0:Section expanded="true">
      <ns0:Title>
         <ns0:Language id="English">Conclusion of Every Hour</ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">طلبةٌ تقالُ آخرَ كلِّ ساعةٍٍ</ns0:Language>
      </ns0:Title>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Have mercy on us, O God, and have mercy on us, who at all times and in every hour, in heaven and on earth, is worshipped and glorified; Christ our God, the good, the long suffering, the abundant in mercy, and the great in compassion, who loves the righteous and has mercy on the sinners of whom I am chief, who does not wish the death of the sinner but rather that he returns and lives, who calls all to salvation for the promise of the good things to come.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            ارحَمْنا يا اللهُ ثمَّ ارحَمْنا، يا مَنْ في كلِّ وقتٍ وكلِّ ساعةٍ، في السماءِ وعلى الأرضِ، مسجودٌ لهُ ومُمجَّدٌ. المسيحُ إلهُنا الصالحُ، الطويلُ الرّوحِ، الكثيرُ الرحمةِ، الجزيلُ التحننِ، الذي يحبُّ الصديقينَ ويرحمُ الخطاةَ الذينَ أوَّلُهُم أنا. الذي لا يشاءُ موتَ الخاطئِ مثلَ ما يرجعُ ويحيا. الدَّاعي الكلَّ إلى الخلاصِ لأجلِ الموعدِ بالخيراتِ المُنتظَرةِ.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
            
      <ns0:Text>
         <ns0:Language id="English">
            Lord receive from us our prayers in this hour and in every hour. Ease our life and guide us to fulfill Your commandments. Sanctify our spirits. Cleanse our bodies. Conduct our thoughts. Purify our intentions. Heal our diseases. Forgive our sins. Deliver us from every evil grief and distress of heart. Surround us by Your holy angels, that, by their camp, we may be guarded and guided, and attain the unity of faith, and the knowledge of Your imperceptible and infinite glory. For You are blessed forever. Amen.
         </ns0:Language>
         <ns0:Language id="Arabic">
            ياربُّ اقبَلْ مِنَّا في هذهِ الساعةِ وكلِّ ساعةٍ طلباتِنا. سهِّلْ حياتَنا، وارشِدْنا إلى العملِ بوصاياكَ. قدِّسْ أرواحَنا. طهِّرْ أجسامَنا. قوِّمْ أفكارَنا. نَقِّ نياتِنا. اشفِ أمراضَنا واغفِرْ خطايانا. ونجِّنا مِنْ كلِّ حزنٍ رديءٍ ووجعِ قلبٍ. أحِطنا بملائكتِكَ القديسينَ، لكي نكونَ بمعسكرِهِم محفوظينَ ومُرشَدينَ، لنصِلَ إلى اتِّحادِ الإيمانِ وإلى معرفةِ مجدِكَ غيرِ المحسوسِ وغيرِ المحدودِ، فإنَّكَ مُبارَكٌ إلى الأبدِ. آمين.
         </ns0:Language>
      </ns0:Text>
   </ns0:Section>
</ns0:Document>